\chapter{結論與未來工作}
\label{ch:conclusion-zh}

\section{結論}
\label{sec:conclude-main-zh}

本論文始於一個具體的經驗異常：在本文使用的稀疏評論衍生知識圖譜上，四個代表性 KG-aware 推薦器（KGAT、KGCL、MCCLK、KGRec）皆一致地敗給純 LightGCN（第~\ref{ch:intro-zh}~章，並於第~\ref{sec:eval-main-zh}~節重現）。我們主張，其共同的架構成因在於：這些 baseline 將 KG 視為計分管線中的強制元件，使 KG 嵌入直接參與訊息傳遞，卻缺乏在 KG 不可靠時將其脫接的結構性機制。原本期望作為語意訊號的雜訊，因此進入產生協同表示的同一條梯度流；當 KG 品質低於某個門檻時，這項交換便轉為淨負。

RA-GARK（第~\ref{ch:methodology-zh}~章）則圍繞單一設計原則展開（第~\ref{sec:approach-principle-zh}~節），亦即 KG 應作為一條\emph{旁路通道}，其對最終分數的貢獻由可學習的閘決定；此閘在初始化時偏向安全預設（純協同過濾），只有當訓練訊號顯示 KG 通道能降低損失時才逐步打開。三項具體設計選擇落實此原則，並於第~\ref{sec:eval-ablation-zh}~節逐一衡量：

\begin{itemize}
  \item \textbf{KG-SVD 初始化}為每件物品建立面向槽，使模型在訓練起點即保留面向誘導語意子空間的角度幾何。移除其代價為 $6.0\%$ NDCG@$20$。
  \item \textbf{Softmax 合理化遮罩}對 $A$ 個潛在槽進行歸一化，編碼「使用者對某物品的偏好由少數互相競爭的語意面向主導」這一假設。將跨槽 Softmax 換為元素級 sigmoid 的代價為 $19.2\%$ NDCG@$20$，是本論文中單一元件影響最大者。
  \item \textbf{區域偏置融合閘}以純量偏置 $b = +5$ 初始化，使 $\alpha^{(0)} \approx 0.993$，因此 RA-GARK 的訓練起點本質上即為純 LightGCN。將其還原為 $b = 0$ 的代價為 $3.7\%$ NDCG@$20$。
\end{itemize}

三項齊備下，RA-GARK 於本基準上取得 NDCG@$20 = 0.1242$，較最強 KG-aware baseline（KGRec）提升 $+13.4\%$，較純 LightGCN 提升 $+5.3\%$，且每 epoch 牆鐘成本基本相當（第~\ref{sec:eval-cost-zh}~節）。其中 $+5.3\%$ 在方法論上更具意義：在同一筆資料上，四個既有 KG-aware 方法將 KG 訊號變成淨負擔，而 RA-GARK 的設計選擇則將其轉回淨助益。

因此，本論文可總結為一句話：\emph{當 KG 不可靠時，架構最需要的不是更好的 KG 聚合器，而是一個能將 KG 結構性脫接的開關}。

本論文之價值，與其說在於具體數字，不如說在於此一重新定位：它將稀疏 KG 推薦的困難歸因於架構而非 KG 本身，在強制融合下成為負擔的同一個 KG，一旦其使用被設計為結構上可選，便能在不更動 KG 的前提下轉為助益。循此觀點，優雅退化（將輔助通道於初始化偏向安全預設、僅在訓練訊號足以支持時才開啟）是一種可重用的設計原則，用以整合任何事先無法保證可靠性之訊號，而非僅適用於評論衍生知識圖譜之特定手段。此原則能否推廣至本文所研究之單一稀疏基準以外，則為第~\ref{sec:conclude-future-zh}~節所探討之經驗問題。

\section{方法論啟示：注意力歸一化}
\label{sec:conclude-insight-zh}

本論文觀察到之單一元件最大影響並不在 RA-GARK 所貢獻之任何新架構元件，而在於推薦文獻中常被視為調參細節之選擇：合理化模組之注意力頭採用 Softmax（跨面向競爭）或 sigmoid（逐面向獨立）。於本基準上，僅將此單一模組之 Softmax 替換為 sigmoid 即損失 $19.2\%$ NDCG@$20$（第~\ref{sec:ablation-softmax-zh}~節），達一般超參數調參之 $1$--$3\%$ 擺動的數倍。

推薦文獻對此選擇無共識。DIN~\cite{zhou2018din} 對歷史物品採用 per-target sigmoid 注意力；NAIS~\cite{he2018nais}、AFM~\cite{xiao2017afm} 對特徵互動採用 Softmax 歸一化；KGRec~\cite{yang2023kgrec} 採邊層級 Bernoulli 決策，結構上接近 sigmoid。此等選擇皆與其目標任務之語意內部一致。我們於第~\ref{sec:eval-case-zh}~節之個案研究檢視顯示，本設定下訓練完成之 Softmax 權重並非近 one-hot，而僅為軟尖峰（四槽中 $\max_k w_k \approx 0.28$），因此實際發揮作用之機制不可能為 one-hot 之競爭選擇。Softmax 提供而 sigmoid 不具之性質實為結構性者：權重和為 $1$ 之歸一化使全域視角物品嵌入之模長無論 logit 尺度為何皆有界於 $\max_k \|\mathbf{a}_{i,k}\|$，而 sigmoid 所產生之模長則隨 logit 漂移。於 KG 通道刻意被融合閘節制（第~\ref{sec:gate-bias-zh}~節）之設計中，將通道貢獻維持有界且可預測，正為閘之校準所依賴；sigmoid 引入之模長漂移即為我們所相信導致 $19.2\%$ 退化之原因。

我們將此定位為假說而非方法論主張。證據僅來自單一資料集，於其他資料集、其他被節制方式不同之架構上其效應大小與機制皆未知。此假說具體至足以由複製驗證證偽：\emph{當合理化式之注意力頭饋入一輔助通道，且其貢獻由融合閘約束為分數中一小比例時，承載性之性質為該頭之模長控制（和為一之歸一化），而非 one-hot 競爭；以獨立 sigmoid 頭替換 Softmax 頭將以遠超一般超參數雜訊之幅度降低排序品質}。若此於我們的設定之外仍成立，歸一化對競爭即成為合理化結構之顯式設計軸，而非調參細節。

\section{限制}
\label{sec:conclude-limits-zh}

本論文之貢獻受三項限制所界定，我們明確陳述以避免主張範圍模糊。

\paragraph{單一稀疏基準} 本論文所有量化結果皆於單一資料集上報告：Amazon Books 評論之一子集，含 $905$ 位使用者、$1{,}399$ 件物品，以及 $2{,}098$ 個面向標籤上之 $3{,}370$ 條物品—面向 KG 邊（第~\ref{sec:eval-dataset-zh}~節）。選擇此基準是因其展現本論文所動機之經驗異常，但並未主張 RA-GARK 之設計選擇可不變地轉移至其他推薦資料集或其他 KG 架構。特別是，核心觀察（純 LightGCN 勝過所測四個 KG-aware baseline）於 KG 較稠密、較經策劃、或與推薦訊號較對齊之資料集上未必成立。

\paragraph{KG 建構來源} 物品—面向 KG 本身由~\cite{ho2024reviewkg}~之流程建構，結合視覺與文字編碼器（ResNet、Qwen-VL、BART、Mistral）以抽取評論衍生面向出現。我們直接採用此 KG，不對建構流程提出修改。本論文之貢獻完全位於建模面，視 KG 為固定輸入。

\paragraph{稠密 KG 驗證邊界} RA-GARK 為稀疏 KG 情境而設計並評估，此情境下 KG 訊號不可靠。我們不對其於 KG 稠密且準確時之行為作任何主張。在該情境（KGAT、KGIN 之傳統主場）「預設 KG 關閉」之偏置初始化閘正是錯誤之歸納先驗，而我們所批評之深度融合 baseline 反而可能為合適選擇。第~\ref{sec:conclude-future-zh}~節討論閘應如何重新配置以處理對稱情境。

\section{未來工作}
\label{sec:conclude-future-zh}

由以上貢獻與限制，自然引出四個方向。

\paragraph{注意力歸一化發現之多資料集複製} 第~\ref{sec:conclude-insight-zh}~節所表述之方法論假說具體至足以於其他合理化感知推薦基準、其他物品屬性架構、以及相鄰領域之合理化模組（順序推薦、對話式推薦）上測試。一次乾淨複製（固定資料集與模型其餘部分、僅切換合理化頭之歸一化）將使其自單一資料集觀察提升為一般設計指引，或銳化其成立之條件。

\paragraph{稠密 KG 驗證} 如限制所提，RA-GARK 尚未於 KG 稠密且策劃良好之資料集上評估。自然之後續為將 RA-GARK 與 KG-aware baseline 並列執行於標準稠密 KG 基準（如 Amazon-Book / Last-FM 配 Freebase 衍生 KG）。預期結果為區域偏置融合閘優雅退化為與純 LightGCN 加小幅 KG 貢獻相當之行為而不崩壞；至於 RA-GARK 是否於該情境匹敵深度融合 baseline，為一個值得回答之經驗問題。

\paragraph{閘控原則之跨領域轉移} 區域偏置融合閘背後之架構原則（於初始化偏向安全預設、僅在訓練訊號指示輔助通道能降低損失時打開）並不專屬於 KG-aware 推薦。同樣構造原則上可轉移至任何主訊號穩健、輔助訊號高變異之情境：含側資訊之冷啟動、單一模態雜訊時之多模態融合、異質預測器之集成式後期融合。我們所觀察之核心效應是否能在此等轉移下倖存，為開放問題。

\paragraph{反向稀疏情境：CF 稀疏配 KG 稠密} 本論文所研究情境之對稱反面，為使用者—物品互動圖稀疏（如冷啟動、新使用者、新領域）而 KG 稠密可靠之情況。彼時閘所應編碼之安全預設與本文所用者相反：LightGCN 此時為不可靠之一側，KG 衍生之全域視角應為預設打開之通道。此為 KGAT、KGIN 等稠密 KG 工作之傳統設定；本文分析暗示\emph{於初始化偏向安全預設}此項設計動作可跨兩情境轉移，而偏置之具體方向則由資料集決定。

具體而言，將 RA-GARK 改造至此情境需三項協同變更：融合偏置應自 $+5$ 翻轉為負值，使 KG 通道預設打開；KG-SVD 之角色可能由初始化轉為主要推論路徑；區域視角則可能需要不同之正則化，方能於互動訊號稀少時維持有用。對反向情境之完整架構處理需同時重新設計區域視角與閘方向性，留待後續研究。
